# Project Report

## 數字溫溼度感測器
DHT11 數字溫溼度感測器是一款含有已校準數字訊號輸出的溫溼度複合感測器，內部由一個 8 位微控制器控制一個電阻式感溼元件和一個 NTC 測溫元件。DHT11 雖然也是採用單匯流排協議，但是該協議與 DS18B20 的單匯流排協議稍微有些不同之處。

DHT11 既能檢測溫度又能檢測溼度，其溫度測量範圍為 0~50℃，誤差在±2℃；溼度的測量範圍為 20%~90%RH（Relative Humidity 相對溼度—指空氣中水汽壓與飽和水汽壓的百分比），誤差在±5%RH。DHT11 電路很簡單，只需要將 Dout 引腳連線微控制器的一個 I/O 即可，不過該引腳需要上拉一個 5K 的電阻，DHT11 的供電電壓為 3~5.5V

![](https://i.imgur.com/vCxSYil.jpg)


二、協議及資料格式
DHT11 採用單匯流排協議與微控制器通訊，單片機發送一次復位訊號後，DHT11 從低功耗模式轉換到高速模式，等待主機復位結束後，DHT11 傳送響應訊號，並拉高匯流排準備傳輸資料。一次完整的資料為 40bit，按照高位在前，低位在後的順序傳輸

資料格式為：8bit 溼度整數資料+8bit 溼度小數資料+8bit 溫度整數資料+8bit 溫度小數資料+8bit 校驗和，一共 5 位元組（40bit）資料。由於 DHT11 解析度只能精確到個位，所以小數部分是資料全為 0。校驗和為前 4 個位元組資料相加，校驗的目的是為了保證資料傳輸的準確性。

DHT11 只有在接收到開始訊號後才觸發一次溫溼度採集，如果沒有接收到主機發送復位訊號，DHT11 不主動進行溫溼度採集。當資料採集完畢且無開始訊號後，DHT11 自動切換到低速模式。

注意：由於 DHT11 時序要求非常嚴格，所以在操作時序的時候，為了防止中斷干擾匯流排時序，先關閉總中斷，操作完畢後再開啟總中斷。

三、操作時序
1、 主機發送復位訊號

DHT11 的初始化過程同樣分為復位訊號和響應訊號。
首先主機拉低匯流排至少 18ms，然後再拉高匯流排，延時 20~40us，取中間值 30us，此時復位訊號傳送完畢。

在這裡插入圖片描述

2、DHT11 傳送響應訊號

DHT11 檢測到復位訊號後，觸發一次取樣，並拉低匯流排 80us 表示響應訊號，告訴主機資料已經準備好了；然後 DHT11 拉高匯流排 80us，之後開始傳輸資料。如果檢測到響應訊號為高電平，則 DHT11 初始化失敗，請檢查線路是否連線正常。

當復位訊號傳送完畢後，如果檢測到匯流排被拉低，就每隔 1us 計數一次，直至匯流排拉高，計算低電平時間；當匯流排被拉高後重新計數檢測 80us 的高電平。如果檢測到響應訊號之後的80us 高電平，就準備開始接收資料。實際上 DHT11 的響應時間並不是標準的 80us，往往存在誤差，當響應時間處於 20~100us 之間時就可以認定響應成功。

3、資料傳輸

DHT11 在拉高匯流排 80us 後開始傳輸資料。每 1bit 資料都以 50us 低電平時隙開始，告訴主機開始傳輸一位資料了。DHT11 以高電平的長短定義資料位是 0 還是 1，當 50us 低電平時隙過後拉高匯流排，高電平持續 26~28us 表示資料“0”；持續 70us 表示資料“1”。

當 最後 1bit 資料傳送完畢後，DHT11 拉低匯流排 50us，表示資料傳輸完畢，隨後匯流排由上拉電阻拉高進入空閒狀態。

在這裡插入圖片描述

4、區分資料0/1的巧法

還是像檢測響應時間那樣計算高電平持續時間那就太麻煩了！！！

資料“0”的高電平持續 26~28us，資料“1”的高電平持續70us，每一位資料前都有 50us 的起始時隙。如果我們取一箇中間值 40us 來區分資料“0”和資料“1”的時隙。

當資料位之前的 50us 低電平時隙過後，匯流排肯定會拉高，此時延時 40us 後檢測匯流排狀態，如果為高，說明此時處於 70us 的時隙，則資料為“1”；如果為低，說明此時處於下一位資料 50us 的開始時隙，那麼上一位資料肯定是“0”。

為什麼延時 40us？
由於誤差的原因，資料“0”時隙並不是準確 26~28us，可能比這短，也可能比這長。
當資料“0”時隙大於 26~28us 時，
如果延時太短，無法判斷當前處於資料“0”的時隙還是資料“1”的時隙；
如果延時太長，則會錯過下一位資料前的開始時隙，導致檢測不到後面的資料

## LCD模組規格及腳位介紹 Hitachi HD44780U

LCD（liquid-crystal display）液晶螢幕顯示器的縮寫。我們都知道，這是一個很常見的顯示裝置，在大家的生活中絕對都有它的存在，舉凡小型的手錶、電子計算機，到大型的電視或者看板，都可見到LCD的蹤跡與應用。

此款LCD模組是最基本，並且也是最常見字元型LCD，其所使用的電壓為5V，因為Arduino開發板I/O Port所使用的電壓位準為5V，所以選擇它。再來此LCD模組具有2行顯示，每行可顯示16個字元，最後是採I2C通訊傳輸。所以模組只有四隻接腳，分別為Vcc、GND、SDA、SCL。

LCD模組硬體圖
![](https://i.imgur.com/eTxs0dj.jpg)

此模組的接線方式也非常容易，只需將模組Vcc接腳接至Arduino的5V接腳，模組GND接腳接至Arduino的GND接腳，再來是模組SDA接腳接至Arduino的A4接腳，最後是模組SCL接腳接至Arduino的A5接腳，即可完成接線。


## 時鐘模組DS1302

DS1302是DALLAS(達拉斯)公司出的一款時鐘晶片，
DS1302實時時鐘晶片廣泛應用於電話、傳真、行動式儀器等產品領域，他的主要效能指標如下：
1、DS1302是一個實時時鐘晶片，可以提供秒、分、小時、日期、月、年等資訊，並且還有軟年自動調整的能力，可以通過配置AM/PM來決定採用24小時格式還是12小時格式。
2、擁有31位元組資料儲存RAM。
3、序列I/O通訊方式，相對並行來說比較節省IO口的使用。
4、DS1302的工作電壓比較寬，大概是2.0V~5.5V都可以正常工作。採用雙電源供電，當主電源比備用電源高0.2V時，由主電源供電，否則採用備用電源，一般是一個鈕釦電池。
5、DS1302這種時鐘晶片功耗一般都很低，它在工作電壓2.0V的時候，工作電流小於300nA。
6、DS1302共有8個引腳。

![](https://i.imgur.com/1jyx8pT.jpg)




目標

HA

現在智慧居家蓬勃發展時，廠商很多，但也造成彼此間相容性低，沒有統一的標準與規格。
往往下載一APP只能控制自家的智慧裝置；若今天買別家的智能裝置，那請你再下載另一APP，智能居家都不智能了。
因此Home Assistant 是一個開源的居家自動控制套件。他是由全世界DIY愛好者以創客們共同打造而成的一個居家控制中心。
他像大海一樣，能控制每一個居家智能設備：他容納了每一種通訊協議、每一種通訊模組、每一個廠牌的智慧居家用品。

Home Assistant的誕生，就是要成為智能居家的王。


目標

在介紹一開頭，說到這是由一群熱愛DIY的好心人打造的軟件，這套一定能在樹莓派上跑。樹莓派(Raspberry Pi)是什麼呢？他是基於Linux的單機片電腦，簡單來說就是小台Linux電腦。因為小、便宜，放在家裡當成中控平台是非常的經濟實惠的。賽事規劃以及事前準備

這一系列的文章，我希望能使用淺顯而快速的方式，將我認為有代表意義的一些概念帶過去。在現在資訊爆炸的時代，或許每個東西先懂一點就好，等到真的需要深入暸解，再去針對那個方向更鑽研。因此，在規劃上會涵蓋以下幾點：

    通訊協議與模組的簡介
    感測器資料的視覺化以及機器學習模型
    智慧wifi模組的安裝與調用


需要的技術

。簡單來說，程式意思看得懂就好，畢竟程式語言每個人擅長不同，知道大概幹嘛就好。基本上，會使用的是:

    Linux基本指令
    Docker與Docker-compose
    Python & Javascript
    簡單電路知識 Raspberry Pi 3B+ , Ardunio

介面

WEB Based


Home Assisatant 簡介 /
智慧家庭發展

現在市場上，幾乎任何的家電冠上智慧，就變成一個新的產品，各大品牌瘋狂地推出各自的智慧家電，搭配著各自的 APP，但卻沒有一個協議、一個平台是真正的整合所有的品牌，讓使用者透過一個介面就可以輕鬆控制家裡的每個設備。而一個家裡不可能只有幾個燈泡，也不可能所有的家電都買同一個牌子 ( HOMEKIT 米!? )。這時候，第三方開源的智慧家庭系統就出現了。

Home Assistant
開源

Home Assistant ( 簡稱 HA )，是由 python 撰寫的一個開源專案，起始於 6 年前 ，截至目前為止這個專案在Github上已有 37K  star，活躍的貢獻者人數也不少，版本更新的速度很快，通常一到兩週就會發佈一版，隔每幾周就會修復bug或是有新功能出現 ( 版本最新資訊可以在 官網 https://www.home-assistant.io  )
![](https://i.imgur.com/3jXXknr.jpg)


支援性

目前 HA 支持1400多個現有多個品牌的物聯網產品與物聯網技術，像是小米燈泡、飛利浦燈泡、Ikea、MQTT、Zwave、IFTTT...等，常見的技術與產品都支援。
如果不支援也可以透過外掛的方式將自己寫好的專案嵌入。像是常見的穿戴式裝置某米手環目前就不在支援列表中，但在社群裡，正有人將這個想法實踐出來，這正是開源社群開發的其中一個優點。
![](https://i.imgur.com/mktB0pp.gif)

易於上手

Home Assistant 的安裝與設定十分簡單，即使是不會寫程式的人，也可以透過 HASS.io ( 一個官方提供的簡易安裝方式 ) 搭配 Raspberry Pi 與市面上的物聯網產品，就可以輕鬆地完成自己的智慧家庭的架設；而有程式基礎的人，則可以透過寫程式，滿足自己所需，更進一步的客製化自己的智慧家庭，享受 DIY 的樂趣。
最後，這個連結是 Home Assistant 的 demo 網頁，搶先體驗智慧家庭的樂趣。

其他智慧家庭系統

與 Home Assistant 知名度相當的智慧家庭系統是 HomeBridge，說到 Home Bridge 就要先說一下 HomeKit。Homekit 是 Apple 公司推出的的物聯網架構，使用者可以透過iPhone 或 Siri 控制所有通過 Apple 認證的家電、設備，是個蘋果打造的物聯網生態系。HomeBridge 則是以 Node.js 為基礎，為了那些沒有認證的設備所打造的開源串接服務，將設備接到 HomeKit 上。

而另外幾個有名的開源智慧家庭系統還有 domoticz ( 以 C++ 撰寫成的輕量級智慧家庭 ) 與 openhab ( 以 Java 撰寫，可以運行於任何有 JVM 的作業系統 )，有趣的是他們彼此也互相支援彼此，可以在 Home Assistant 下接入 HomeBridge，反之也支援。
小結

智慧家庭這個領域橫跨了許多產業，每個產業都想建立出自己的標準，但最後結果是消費者不買單，出現了開源的智慧家庭系統，目前以 Home Assistant 與 Home Bridge 兩個系統為大宗。

HA DEMO [(https://demo.home-assistant.io/#/lovelace/0)]

Raspberry Pi 簡介

Raspberry Pi 是非營利的英國樹莓派基金會在 2012 年推出的單晶片電腦，目的為透過低價硬體與自由軟體促進學校的基本電腦科學教育。大小相近於一張信用卡，運行於 Linux 作業系統。Raspbian 是官方推薦的作業系統，當然也支援其他第三方的作業系統。
低價的硬體與小巧的體積受到各路 Maker 的喜愛，Google 搜尋 " raspberry pi project " 或是 " awsome raspberry pi "這類的關鍵字就可以查到一堆各式各樣專案，從一般的 NAS、VPN Server 到機器人、遊戲機台的處理器，許多異想天開的使用方式。
命名由來

樹梅派 Raspberry Pi 的 Pi 就是指 python，一開始只打算使用 python 當 Raspberry Pi 的專屬語言
，但之後各種的語言都可以在 Raspberry Pi 上面運行了。而以樹莓為命名 Raspberry 則是為了致敬 Apple、Tangerine Computer Systems、Apricot Computers、Acorn等以水果為命字的公司。

機型

而 Raspberry Pi 從推出到現在，釋出了許多機型，一開始型號分為 A、B 兩種，A 為沒有網路孔的型號價格較低。之後則推出了型號 Pi Zero，是 model A、B 閹割版，性能稍差，但體積更小；Pi Zero W 則是 Pi Zero 的無線網路版本。
Home Assistant 安裝

Home Assistant 官方建議的安裝機型請見參考網址 https://www.home-assistant.io/getting-started/

目前 Home Assistant 官方建議的機種有

    Raspberry Pi 3 Model B and B+ 32bit
    (Beta) Raspberry Pi 4 Model B 32bit

下面列出了安裝 Home Assistant 所需要的設備：

    Rapberry Pi 3B+ * 1
    32GB以上 class I micro SD Card * 1
    AC110V  DC5V-2.5A 電源供應器 * 1
    4G USB隨身碟 或 網路線 * 1 (使用無線網路連線需要USB隨身碟)

使用 Raspbery Pi 就跟使用電腦一樣，可以為它接上螢幕與滑鼠鍵盤，但在 Home Assistant 這個專案下，官方透過是 Web 介面來設定，可以不用準備。
注意事項
![](https://i.imgur.com/xToM40g.gif)


使用哪個機型的 Raspberry Pi 都不影響 Home Assistant 的運作，但要注意的是供電要穩定，否則容易造成 Raspberry Pi 的不定時的重新開機或無法開機，在購買時需要特別注意。
